\chapter{Diseño e Implementación} % Main chapter title

\label{Chapter3} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX}

Este capítulo contiene la planificación, diseño, desarrollo y pasos realizados para cumplir los objetivos del trabajo.

\section{Planificacion de tareas}
La planificación de tareas y contextualización de temas que se pretendían abordar durante todo el desarrollo, fue la etapa inicial. Presentando un panorama tangible los pasos necesarios para poder cumplir con lo pretendido en este trabajo. La planificación se observa en la  figura \ref{fig:desarrolloQt}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.65]{./Figures/planificacion.png}
	\caption{Diagrama de Activity On Node. Planificación de tareas del proyecto.}
	\label{fig:planificacion}
\end{figure}

Se tuvieron en cuenta los riegos que se podían presentar durante el desarrollo y se trabajo en mitigación de estos, como por ejemplo: 

\begin{itemize}
\item El tiempo de visualización sea mayor de 100 mili segundos, causando que las imágenes no tengan fluidez, debido a la falta de capacidad de procesamiento de la EDU-CIAA.
\end{itemize}

La mitigación de este riesgo, se trabajó en la búsqueda de una solución que implicara un hardware externo a la EDU-CIAA, el cual serviría de tarjeta gráfica. Y se conectara por medio de algun protocolo soportado por la EDU-CIAA.

Tambien, se creo un repositorio público en \url{https://gitlab.com/feliperey4/Interfaz_Grafica_HDMI_EDUCIAA.git}, para manejar el versionamiento de todo el desarrollo de este trabajo, tanto la biblioteca gráfica como el plug-in del conversor.

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{USB-HDMI}

El desafío inicial en la implementación de una solución, se basa en resolver los siguientes puntos:

\begin{itemize}
\item Cumplir con el requerimiento funcional de tiempo de visualización menor a 100 mili segundos, para permitir una fluidez continua en las imágenes.
\item Decidir si es necesario diseñar o construir un hardware externo que se conecte a la EDU-CIAA, o utilizar dispositivos comerciales.
\item Administrar de forma óptima los recursos de memoria y procesamiento de la EDU-CIAA.
\item El valor económico del dispositivo para el manejo de vídeo debe ser bajo.
\end{itemize}

Se realizaron búsquedas en la red de chips o integrados que estén diseñados para cumplir la función de convertir datos lógicos en imágenes. La búsqueda indica que para la utilización de estos chips es necesario ocupar los 28 pines de la EDU-CIAA, lo cual lleva al consumo excesivo de los recursos.

Por otro lado se contempló la idea de utilizar un dispositivo o conversor ya desarrollado, que sea accesible comercial y económicamente. Es por esto que se eligió un conversor de Display Link. 

En condiciones normales la funcionalidad de este dispositivo es simular una tarjeta de vídeo de forma virtual en computadores utilizando USB. Esto implica que todo el procesamiento y actualización de imagen, lo haría un dispositivo externo. 

Mediante el uso de estos conversores con la EDU-CIAA, se reduce sustancialmente los recursos de memoria y procesamiento ocupados en otras soluciones. También, disminuye la cantidad de pines usados en la comunicación, ya que la comunicación se hace por medio de un protocolo serializable, como lo es USB 2.0. El conversor de Display Link tiene un costo de 70 dolares.

Teniendo en cuenta que el conversor de Display Link funciona como un dispositivo USB-Device es necesario colocar o adaptar la EDU-CIAA para funcionar como USB-Host. Para esto, se utilizo un cable conector OTG USB, con un costo de 3 dolares.

En la figura \ref{fig:componentesNecesarios} se encuentran todos los componentes y se conectan en el siguiente orden: 

\textbf{EDU-CIAA <=> OTG USB <=> Conversor Display Link <=> Cable HDMI}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.65]{./Figures/componentesNecesarios.png}
	\caption{Hardware usado en el proyecto.}
	\label{fig:componentesNecesarios}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Implementacion de biblioteca libdlo en EDU-CIAA}
\label{sec:libreriaImpllibdlo}

Definido el hardware que se utilizará en el desarrollo, surgen otras incógnitas tales como: conocer, comprender o buscar, cómo implementar un driver para conectar un dispositivo de Display Link. 

Esto fue resuelto al encontrar una biblioteca en C para Linux, llamada "libdlo" que provee un soporte al protocolo de compresión utilizado por Display Link. (Ver sección \ref{sec:infoLibdlo})

De esta manera, el desarrollo se orienta en migrar esa biblioteca para linux en una biblioteca para la EDU-CIAA.  Para lograrlo se realizaron los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
\item Al no contar con experiencia en implementar bibliotecas de USB-HOST en la EDU-CIAA, se inició con la búsqueda de ejemplos de implementaciones para un microprocesador LPC 4337. Finalmente se utilizó la biblioteca nxpUSBlib, con el ejemplo "Mass Storage", ya que en los dos casos se utiliza la transferencia USB del tipo "BULK" para el envío de paquetes. En la figura \ref{fig:nxpusblib} se muestra las capas de esta biblioteca.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{./Figures/nxpusblib.png}
	\caption{Capas de nxpUSBlib.}
	\label{fig:nxpusblib}
\end{figure}

Para la integraciòn de la bibloteca al desarrollo se creó una clase para DisplayLink, en la capa de clases de la figura \ref{fig:nxpusblib} llamada ‘DisplayLinkClass.h’. Esta se encarga de la comunicación con el dispositivo externo, cumpliendo las funciones de detectar, recibir y enviar paquetes a través de USB.

\item Luego de completar la implementación de la capa más baja del diseño propuesto, que se encarga de la comunicación USB con el conversor externo de Display Link queda pendiente la migración de las capas que se muestran en la figura \ref{fig:migracionDriver}, esta es llamada "driver de Display Link".

Está compuesta por la capa de abstracción de comunicación, que proporciona una interfaz de comunicación con la capa de USB. El núcleo de Display Link donde se selecciona los modos de comprensión, transformación de datos, funcionalidad de pintado de rectángulos y copia de bloques de píxeles de la imagen mostrada.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.60]{./Figures/migracionDriver.png}
	\caption{Capas que se integraron en biblioteca gráfica.}
	\label{fig:migracionDriver}
\end{figure}

\end{enumerate}

Finalizada esta etapa del desarrollo, se obtiene una biblioteca capaz de detectar y enlazar la EDU-CIAA con el conversor de Display Link. De este modo se obtiene la información básica del monitor o pantalla conectada, tales como resolución, formato de colores, alto y ancho, entre otros. También es posible colocar la pantalla de un solo color, pintar un rectángulo en ángulos de 180 grados y copias de bloques de imágenes en la pantalla.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Desarrollo de formas básicas}
\label{sec:libreriaFormasBasicas}

Continuando con el diseño del proyecto, es necesario crear una capa encargada de pintar componentes básicos, como: pixel, línea, rectángulo, arco, círculo e implementación de tipos de fuentes. Todo esto es necesario para crear un pallet básico de funciones que permiten crear objetos visuales de mayor complejidad.

\subsection{Diseño e implementación}

\textbf{Píxel}

La implementación del pintado de un píxel se realiza con la funcionalidad de pintar un rectángulo  de tamaño 1x1 con la biblioteca libdlo.

\textbf{Línea}

El algoritmo que se implementó se descompone en dos etapas, la primera que es verificar si la línea que se va a pintar es totalmente horizontal o vertical, si se cumple una de estas dos condiciones se utiliza la funcionalidad de la biblioteca libdlo de pintar un rectángulo. Si el anterior caso no se presenta se procede a calcular la pendiente de la recta y encontrar si es ascendente o descendente. A continuación se pintan cuadros con la función de libdlo de pintado de rectángulo, según sea el grosor de la línea.
  
\textbf{Rectángulo}

Se utilizó la misma función de libdlo sólo se creó una interfaz en la capa de formas básicas.

\textbf{Arco}

Esta función consiste en dibujar un arco de 90 grados. Para esto el algoritmo dibuja cada píxel dependiendo del cuadrante y radio del arco. Los cuadrantes son superior-izquierda, superior-derecho, inferior-izquierda y inferior-derecha.

\textbf{Dibujar círculo}

Con ayuda de métodos numéricos y la ecuación de un círculo, se dibuja la circunferencia píxel por píxel. Para manejar el grosor, se llama recursivamente el mismo algoritmo disminuyendo de uno en uno el radio, hasta lograr el grosor deseado. 

\textbf{Rellenar círculo}

Pintar un círculo relleno, se realiza con ayuda de la ecuación de un círculo. Este algoritmo recorre desde la posición vertical más distante del centro hasta llegar el centro pintando líneas horizontales. Estas líneas se reflejan en el eje X.

\textbf{Fuentes tipográficas}

La implementación de las fuentes se realizó usando una aplicación externa llamada "Dot Factory" de licencia libre y código abierto, la cual genera estructuras estáticas de bitmaps de cada carácter, dependiendo del tipo, tamaño y estilo de fuente. \citep{DOTFACTORY} 

Para este diseño, estas estructuras contienen la descripción de los caracteres ASCII del 0x20h hasta 0X7Eh. Este rango cubre los caracteres básicos más utilizados. Estas estructuras se importan a demanda, debido a que ocupan muchos recursos de memoria de programa. 

En el desarrollo se administran estas estructuras para pintar cadenas de caracteres, buscando el bitmap correspondiente al carácter que será pintado y rellena píxel por píxel en la pantalla.

\subsection{Intrucciones de uso}

Desde la capa de aplicación es posible acceder a estas funcionalidades, sólo es necesario importar la biblioteca ‘libdlo.h’, permitiendo crear componentes personalizados. 

La orientación de las coordenadas se observan en la figura \ref{fig:ejesPantalla}, donde el eje X tiene la posición 0 en la izquierda y el máximo valor a la derecha. Y en el eje ‘Y’, tiene la posición 0 en la parte superior y el máximo valor en la parte inferior. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.80]{./Figures/ejesPantalla.png}
	\caption{Ejes de la pantalla.}
	\label{fig:ejesPantalla}
\end{figure}

EL nombre de la biblioteca se observa en la figura \ref{fig:formBasicas}. El llamado y parámetros de cada funcion son descriptos a continuación:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.65]{./Figures/formBasicas.png}
	\caption{Diagrama de biblioteca de funciones básicas.}
	\label{fig:formBasicas}
\end{figure}

\textbf{dlo\_draw\_pixel: }
Función para pintar un píxel.

Parametros:
\begin{itemize}
\item Puntero de conexión displayLink.
\item Posición en el eje X.
\item Posición en el eje Y.
\item Color del píxel.
\end{itemize} 
	
\textbf{dlo\_copy\_rect: }
Función para copiar un rectángulo de imagen que es mostrada en la pantalla en otro lugar de la pantalla.

Parámetros:
\begin{itemize}
\item Puntero de conexión displayLink.
\item Puntero de estructura que define la pantalla origen de la copia.
\item Puntero de estructura del rectángulo origen de la copia. Se define posición de origen en ejes X Y, y longitud vertical y horizontal.
\item Puntero de estructura que define la pantalla destino de la copia.
\item Puntero de estructura  que define coordenadas de destino de la copia. Contiene las posiciones en ejes X Y.
\end{itemize} 

\textbf{dlo\_draw\_fill\_rect: }
Función para pintar un rectángulo relleno en ángulos de 180 grados.

Parámetros:
\begin{itemize}
\item Puntero de conexión displayLink.
\item Puntero de estructura que define la pantalla donde se pinta.
\item Puntero de estructura  contiene la información del rectángulo. Se define posición de origen en ejes X Y, y longitud vertical y horizontal.
\item Color del rectángulo.
\end{itemize} 

\textbf{dlo\_draw\_str: }
Función para dibujar cadenas de caracteres.

Parámetros:
\begin{itemize}
\item Puntero de conexión displayLink.
\item Puntero de estructura que indica la posición inicial en los ejes X Y, del texto que se escribirá.
\item Color del texto.
\item Puntero de estructura que indica la fuente. Esta contiene tipo, tamaño y estilo.
\item Puntero de la cadena de caracteres que se escribirá.
\end{itemize}

\textbf{dlo\_draw\_arc: }
Función para pintar arcos de 90 grados.

Parámetros:
\begin{itemize}
\item Puntero de conexión displayLink.
\item Puntero de estructura que indica la posición inicial en los ejes X Y.
\item Radio del arco.
\item Posición de del arco: superior-derecho, superior-izquierdo, inferior-derecho o inferior-izquierdo.
\item Color del arco.
\end{itemize}

\textbf{dlo\_draw\_line: }
Función para pintar líneas en cualquier ángulo.

Parámetros:
\begin{itemize}
\item Puntero de conexión displayLink.
\item Puntero de estructura que indica la posición inicial de la línea en los ejes X Y.
\item Puntero de estructura que indica la posición final de la línea en los ejes X Y.
\item Color de la línea.
\item Grosor de la línea.
\end{itemize}

\textbf{dlo\_draw\_circle: }
Función para dibujar la circunferencia de un círculo.

Parámetros:
\begin{itemize}
\item Puntero de conexión displayLink.
\item Puntero de estructura que indica la posición del centro del círculo en los ejes X Y.
\item Radio del círculo.
\item Grosor de la línea de la circunferencia.
\item Color del círculo.
\end{itemize}

\textbf{dlo\_draw\_circle\_fill: }
Función para pintar un círculo relleno.

Parámetros:
\begin{itemize}
\item Puntero de conexión displayLink.
\item Puntero de estructura que indica la posición del centro del círculo en los ejes X Y.
\item Radio del círculo.
\item Color del círculo.
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Desarrollo de objetos visuales}
\label{sec:libreriaObjVisual}

Esta etapa del diseño se enfoca en crear una capa superior de abstracción de componentes. Esta capa se encarga de gestionar y controlar la ventana con sus objetos visuales que cumplen diferentes tareas. Permitiendo a usuarios crear interfaces gráficas completas con diseños personalizados para visualizar variables y funcionalidades en tiempo real. Intentando asemejar la  funcionalidad de la interfaz gráfica de usuario de un computador pero en un sistema embebido, mejorando la interacción con los usuarios y la interpretación de resultados. En la figura \ref{fig:componentesVentana} se observa una ventana con todos los objetos soportados en esta biblioteca.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.50]{./Figures/componentesVentana.png}
	\caption{GUI Componentes desarrollos de una ventana.}
	\label{fig:componentesVentana}
\end{figure}

\subsection{Diseño e implementación}

El diseño abstrae cada componente visual como un objeto que tiene características y funcionalidades específicas. Para el manejo de estos objetos se plantea una modelo maestro - esclavo, donde cada esclavo cumple funciones independientes y diferentes a los otros, cada esclavo es un componente de ventana que es instanciado desde un maestro.

El maestro es un objeto de ventana el cual se encarga de contener, crear y dar acceso a cada objeto de ventana.

Para definir las características de cada objeto se crearon estructuras con propiedades comunes. No en todos los componentes visuales se repiten las misma propiedades, ya que estas dependen de la funcionalidad. Algunas características son: fondo, borde, grosor, tipo de letra, color, texto, entre otras. Estas características se explican a mayor profundidad en la sección \ref{sec:usoCompBas}.

Todos los objetos cumplen el mismo patrón de funcionamiento, que son:

\begin{enumerate}
\item Construcción del objeto visualmente a partir de las características definidas de los objetos, se pintan usando las funciones básicas. Por ejemplo ejemplo pinta los bordes, el fondo y el texto inicia.
\item Actualización de estado o contenido del objeto. Esta función permite actualizar el contenido según sea el objeto. Algunos reciben estados, numeros, texto, entre otros.
\end{enumerate}

A continuación se describe funcionalmente cada componentes (\ref{fig:componentesVentana}) que soporta esta biblioteca:

\textbf{Ventana} 

Objeto que contiene todos los componentes y se puede definir fondo, bordes y título de la ventana.

\textbf{Label} 

Sirve para crear etiquetas o cuadros de texto sin bordes, ni fondo. Por lo general su valor no se actualiza después de construido. 

\textbf{TextBox} 

Es un cuadro de texto que cuenta con borde, fondo y textos. Puede ser actualizado después de construido.

\textbf{Button} 

Tiene como propiedades borde, fondo y un texto estático que no cambia después de construidos. Su función es cambiar de estado de no presionado a presionado. Este cambio se ve reflejado en la variación de los bordes y el fondo. 

\textbf{Progress Bar} 

Sirve para visualizar una barra de progreso que va indicando el porcentajes en que se encuentra su valor. Para actualizar el valor visualizado se deben usar valores de 0 a 100.

\textbf{Indicador} 

Componente que visualiza uno de dos estados ON y OFF, cada estado lo indica con un color diferente.

\textbf{Terminal} 

Es un cuadro de texto con múltiples líneas, que por cada actualizacion crear una nueva línea. Cuenta con dos modos de funcionamiento: el ascendente permite que el flujo de las líneas del texto sea de abajo hacia arriba. El descendente permite un flujo de arriba hacia abajo de las líneas. 

\textbf{Gráficas XY} 

Componente que posibilita crear gráficas X vs Y en tiempo real. Permite definir las escalas de los ejes, definir grosor de las líneas, título y título de los ejes. Ideal para crear gráficas en tiempo real, ya que cuando se actualiza con un nuevo valor, dibuja de forma diferencial, es decir traza una línea entre el valor anterior y el valor nuevo.

\subsection{Instrucciones de uso}
\label{sec:usoCompBas}

Para usar una ventana se recomienda colocar todas las estructuras estáticas en un mismo archivo y es necesario cumplir los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
\item Crear una enumeración, que lista todos los componentes en de la ventana. No se pueden repetir nombres. 
\item Crear la descripción de las propiedades de la ventana y después crear un descriptor de la ventana.
\item Definir las estructuras de cada componente visual con sus respectivas propiedades.
\item Crear una lista de descriptores de cada componente usado en la ventana. Se definen con el tipo de objeto.
\item Finalmente, se asocia la lista de descriptores, el descriptor de la ventana y la cantidad de componentes de la ventana.
\end{enumerate}

Con el componente painter es posible inicializar la ventana, creando cada componente y actualizando visualmente toda la ventana.

A continuación, se realiza la descripción técnica los componentes soportados:


\subsubsection{paintWindows\_t}

\begin{description}
\item[Propiedades:]
\hspace{1cm}

\textbf{Dimensiones}

\begin{itemize}
\item .dim.x : Posición inicial  en eje X.
\item .dim.y : Posición inicial  en eje Y.
\item .dim.height : Altura de la ventana.
\item .dim.width : ancho de la ventana.
\end{itemize}

\textbf{Fondo}
\begin{itemize}
\item .backGround.color = Color del fondo de la ventana Ejemplo: DLO\_RGB(227, 227, 227)
\end{itemize}

\textbf{Borde}
\begin{itemize}
\item .border.gross : Grosor del borde.
\item .border.color : Color del borde.
\end{itemize}

\textbf{Fuente}
\begin{itemize}
\item .font.style = Puntero de la estructura que define el tipo, tamaño y estilo de la fuente.
\item .font.size : Tamaño de la fuente.
\item .font.color : Color de la fuente.
\end{itemize}

\textbf{Título}
\begin{itemize}
\item .text : Texto que aparecen el título de la ventana.
\end{itemize}

\item[Funciones:]
\hspace{1cm}
\begin{itemize}
\item Construir componentes.
\item Obtener componente de ventana.
\end{itemize}

\end{description}


\subsubsection{paintLabel\_t}

\begin{description}
\item[Propiedades:]
\hspace{1cm}

\textbf{Dimensiones}

\begin{itemize}
\item .dim.x : Posición inicial  en eje X.
\item .dim.y : Posición inicial  en eje Y.
\item .dim.height : Altura de la etiqueta.
\item .dim.width : ancho de la etiqueta.
\end{itemize}

\textbf{Fuente}
\begin{itemize}
\item .font.style = Puntero de la estructura que define el tipo, tamaño y estilo de la fuente.
\item .font.size : Tamaño de la fuente.
\item .font.color : Color de la fuente.
\end{itemize}

\textbf{Título}
\begin{itemize}
\item .text : Contenido de texto visualizado.
\end{itemize}

\item[Funciones:]
\hspace{1cm}
\begin{itemize}
\item Constructor del componente.
\item Actualiza valor con cadena de caracteres.
\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{paintTextBox\_t}

\begin{description}
\item[Propiedades:]
\hspace{1cm}

\textbf{Dimensiones}

\begin{itemize}
\item .dim.x : Posición inicial en eje X.
\item .dim.y : Posición inicial en eje Y.
\item .dim.height : Altura de la caja.
\item .dim.width : ancho de la caja.
\end{itemize}

\textbf{Fondo}
\begin{itemize}
\item .backGround.color = Color del fondo de la caja. Ejemplo: DLO\_RGB(227, 227, 227)
\end{itemize}

\textbf{Borde}
\begin{itemize}
\item .border.gross : Grosor del borde.
\item .border.color : Color del borde.
\end{itemize}

\textbf{Fuente}
\begin{itemize}
\item .font.style = Puntero de la estructura que define el tipo, tamaño y estilo de la fuente.
\item .font.size : Tamaño de la fuente.
\item .font.color : Color de la fuente.
\end{itemize}

\textbf{Título}
\begin{itemize}
\item .text : Texto inicial que aparecen en la caja de texto.
\end{itemize}

\item[Funciones:]
\hspace{1cm}
\begin{itemize}
\item Constructor del componente.
\item Actualiza valor con cadena de caracteres.
\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{paintButton\_t}

\begin{description}
\item[Propiedades:]
\hspace{1cm}

\textbf{Dimensiones}

\begin{itemize}
\item .dim.x : Posición inicial en eje X.
\item .dim.y : Posición inicial en eje Y.
\item .dim.height : Altura del componente.
\item .dim.width : ancho del componente.
\end{itemize}

\textbf{Fondo}
\begin{itemize}
\item .backGroundReleased.color : Color del fondo del componente cuando no está oprimido.
\item .backGroundPress.color : Color del fondo del componente cuando está oprimido.
\end{itemize}

\textbf{Borde}
\begin{itemize}
\item .border.gross : Grosor del borde.
\item .border.color : Color del borde.
\end{itemize}

\textbf{Fuente}
\begin{itemize}
\item .font.style = Puntero de la estructura que define el tipo, tamaño y estilo de la fuente.
\item .font.size : Tamaño de la fuente.
\item .font.color : Color de la fuente.
\end{itemize}

\textbf{Título}
\begin{itemize}
\item .text : Texto que aparece en el botón.
\end{itemize}

\item[Funciones:]
\hspace{1cm}
\begin{itemize}
\item Constructor del componente.
\item Actualiza el estado del botón. OFF/ON
\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{paintProgressBar\_t}

\begin{description}
\item[Propiedades:]
\hspace{1cm}

\textbf{Dimensiones}

\begin{itemize}
\item .dim.x : Posición inicial en eje X.
\item .dim.y : Posición inicial en eje Y.
\item .dim.height : Altura del componente.
\item .dim.width : ancho del componente.
\end{itemize}

\textbf{Fondo}
\begin{itemize}
\item .backGround.color = Color del fondo del componente.
\item .backGroundUtil.color = Color del fondo del componente que ocupa el progreso actual.
\end{itemize}

\textbf{Borde}
\begin{itemize}
\item .border.gross : Grosor del borde.
\item .border.color : Color del borde.
\end{itemize}

\textbf{Fuente}
\begin{itemize}
\item .font.style = Puntero de la estructura que define el tipo, tamaño y estilo de la fuente.
\item .font.size : Tamaño de la fuente.
\item .font.color : Color de la fuente.
\end{itemize}

\textbf{Valor}
\begin{itemize}
\item .value : Valor inicial de la barra de progreso.
\end{itemize}

\item[Funciones:]
\hspace{1cm}
\begin{itemize}
\item Constructor del componente.
\item Actualiza el valor de la barra de progreso. Solo recibe valores enteros de 0 a 100.
\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{paintTerminal\_t}

\begin{description}
\item[Propiedades:]
\hspace{1cm}

\textbf{Dimensiones}

\begin{itemize}
\item .dim.x : Posición inicial en eje X.
\item .dim.y : Posición inicial en eje Y.
\item .dim.height : Altura del componente.
\item .dim.width : ancho del componente.
\end{itemize}

\textbf{Fondo}
\begin{itemize}
\item .backGround.color = Color del fondo del componente. 
\end{itemize}

\textbf{Borde}
\begin{itemize}
\item .border.gross : Grosor del borde.
\item .border.color : Color del borde.
\end{itemize}

\textbf{Fuente}
\begin{itemize}
\item .font.style = Puntero de la estructura que define el tipo, tamaño y estilo de la fuente.
\item .font.size : Tamaño de la fuente.
\item .font.color : Color de la fuente.
\end{itemize}

\textbf{Flujo}
\begin{itemize}
\item .flow : Flujo de la terminal. 

TERMINAL\_FLOW\_UP, TERMINAL\_FLOW\_DOWN
\end{itemize}

\textbf{Título}
\begin{itemize}
\item .text : Texto inicial que aparecen en la terminal.
\end{itemize}

\item[Funciones:]
\hspace{1cm}
\begin{itemize}
\item Constructor del componente.
\item Actualiza valor con cadena de caracteres.
\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{paintIndicator\_t}

\begin{description}
\item[Propiedades:]
\hspace{1cm}

\textbf{Dimensiones}

\begin{itemize}
\item .dim.x : Posición inicial en eje X.
\item .dim.y : Posición inicial en eje Y.
\item .dim.height : Altura del componente.
\item .dim.width : ancho del componente.
\end{itemize}

\textbf{Fondo}
\begin{itemize}
\item .backGroundOff.color = Color del fondo del componente cuando está en estado OFF.
\item .backGroundOn.color = Color del fondo del componente cuando está en estado ON.
\end{itemize}

\textbf{Borde}
\begin{itemize}
\item .border.gross : Grosor del borde.
\item .border.color : Color del borde.
\end{itemize}

\textbf{Fuente}
\begin{itemize}
\item .font.style = Puntero de la estructura que define el tipo, tamaño y estilo de la fuente.
\item .font.size : Tamaño de la fuente.
\item .font.color : Color de la fuente.
\end{itemize}

\textbf{Estado}
\begin{itemize}
\item .state : Estado inicial del componente. (INDICATOR\_OFF, INDICATOR\_ON)
\end{itemize}

\item[Funciones:]
\hspace{1cm}
\begin{itemize}
\item Constructor del componente.
\item Actualiza el estado del componente. 

(INDICATOR\_OFF, INDICATOR\_ON)
\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{paintGraphicXY\_t}

\begin{description}
\item[Propiedades:]
\hspace{1cm}

\textbf{Dimensiones}

\begin{itemize}
\item .dim.x : Posición inicial en eje X.
\item .dim.y : Posición inicial en eje Y.
\item .dim.height : Altura del componente.
\item .dim.width : ancho del componente.
\end{itemize}

\textbf{Fondo}
\begin{itemize}
\item .backGround.color = Color del fondo del componente.
\end{itemize}

\textbf{Borde}
\begin{itemize}
\item .border.gross : Grosor del borde.
\item .border.color : Color del borde.
\end{itemize}

\textbf{Fuente}
\begin{itemize}
\item .font.style = Puntero de la estructura que define el tipo, tamaño y estilo de la fuente.
\item .font.size : Tamaño de la fuente.
\item .font.color : Color de la fuente.
\end{itemize}

\textbf{Eje X}
\begin{itemize}
\item .axisX.maxValue : Máximo valor del eje.
\item .axisX.minValue : Mínimo valor del eje.
\item .axisX.line.gross : Grueso de la línea del eje.
\item .axisX.line.color : Color de la línea del eje.
\item .axisX.font.style : Puntero del estilo de la fuente de la etiqueta del eje.
\item .axisX.font.size : Tamaño de la fuente de la etiqueta del eje.
\item .axisX.font.color : Color de la fuente de la etiqueta del eje.
\item .axisX.text : Texto que aparece en la etiqueta del eje.
\end{itemize}

\textbf{Eje Y}
\begin{itemize}
\item .axisY.maxValue : Máximo valor del eje.
\item .axisY.minValue : Mínimo valor del eje.
\item .axisY.line.gross : Grueso de la línea del eje.
\item .axisY.line.color : Color de la línea del eje.
\item .axisY.font.style : Puntero del estilo de la fuente de la etiqueta del eje.
\item .axisY.font.size : Tamaño de la fuente de la etiqueta del eje.
\item .axisY.font.color : Color de la fuente de la etiqueta del eje.
\item .axisY.text : Texto que aparece en la etiqueta del eje.
\end{itemize}

\textbf{Línea}
\begin{itemize}
\item .line.gross : Grueso de la línea de la gráfica.
\item .line.color : Color de la línea de la gráfica.
\end{itemize}

\textbf{Valor}
\begin{itemize}
\item .startValue.x : Valor inicial en el eje X de la gráfica.
\item .startValue.y : Valor inicial en el eje Y de la gráfica.
\end{itemize}

\textbf{Título}
\begin{itemize}
\item .text : Título de la gráfica.
\end{itemize}

\item[Funciones:]
\hspace{1cm}
\begin{itemize}
\item Constructor del componente.
\item Actualiza la gráfica pasando dos valores, correspondientes a las coordenadas del nuevo valor.
\end{itemize}

\end{description}


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Conversor de pantallas}

Para la creación de diseños de pantallas más elaboradas y atractivas estéticamente, es necesario utilizar un IDE de diseño, en donde se puede observar la construcción de la interfaz gráfica y tener una vistas previa del resultado. Este IDE ayuda a la ubicación de componentes, definición de colores, definición de bordes y fuentes.

Ahora que es posible crear interfaces visuales programáticamente, fue necesario crear una herramienta que facilite la integración de las pantallas diseñadas en el IDE al modelo de estructura que usa la biblioteca de componentes de ventana.

\subsection{Diseño e implementación}

El proceso de conversión de la pantalla a las estructuras que utliza la biblioteca visual lo realiza una herramienta desarrollada en un plug-in para eclipse. Su definición funcional consiste en:

\begin{itemize}
 \item Proporcionar una opción de menú al dar click derecho sobre el proyecto en C, al cual se le quiere integrar la pantalla. 
\item Desplegar una opción de pantalla, donde se ingresan los parámetros: ruta del archivo ".ui" que contiene la descripción de la pantalla y la ruta de generación de la estructuras convertidas.
\end{itemize}

El diseño para esta herramienta se observa en la figura \ref{fig:capasPlugin}. Se eligió un diseño en capas para gestionar la conversión de cada componente de la ventana y se desarrollo en lenguaje JAVA.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.60]{./Figures/capasPlugin.png}
	\caption{Capas del plug-in para convertir pantallas.}
	\label{fig:capasPlugin}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Capa de Plug-in de eclipse. Se encarga de la integración de la opción de menú con eclipse. Este permite desplegar la pantalla emergente con los parámetros, al oprimir la opción de menú.

\item Capa de objetos. Su tarea es leer la pantalla, representando todos los componentes como objetos de ventana con las mismas propiedades de la biblioteca gráfica.

\item Capa de gestión. Se encarga de la lectura de archivos XML y gestionar la transformación de las propiedades de los objetos visuales.

\item Capa file. Gestiona el acceso a los archivos.
\end{enumerate}

\subsection{Instrucciones de uso}

\subsubsection{Plug-in de eclipse}
\label{sec:pluginEclipsoUso}

\textbf{Instalación}

La instalación del plug-in se realiza copiando el archivo “conversor-V1.0.jar” en la carpeta “.../eclipse/dropins”. Después al iniciar eclipse, es detectado automáticamente y queda disponible para ser usado.

\textbf{Uso}

Para su uso, dar click derecho en la carpeta del proyecto al que se quiere integrar la pantalla. Seleccionar la opción ‘Pantalla CIAA’ -> ‘Importar’. (Ver imagen \ref{fig:menuPlugin})

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.80]{./Figures/menuPlugin.png}
	\caption{Uso de plug-in en eclipse de la opcion \textbf{Pantalla CIAA -> Importar}.}
	\label{fig:menuPlugin}
\end{figure}

Se abre el asistente para importar pantalla (Ver \ref{fig:pantallaOpciones}). Los parámetros que se deben ingresar en el asistente son: 

\begin{itemize}
\item \textbf{Archivo de la pantalla:} Es la ruta del archivo con extensión ‘.ui ’que genera Qt CREATOR.
\item \textbf{Ruta de generación:} Es la ruta del proyecto donde se colocan los archivos convertidos.
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.60]{./Figures/pantallaOpciones.png}
	\caption{Pantalla de opciones para importar pantalla.}
	\label{fig:pantallaOpciones}
\end{figure}

Finalmente, se presiona el botón de generar.

\subsubsection{Pantallas Qt Creator}
\label{sec:compHologados}

La sintaxis necesaria para que el conversor de pantallas detecte los componentes es iniciar siempre todos los nombres con una etiqueta específica que indica la clase de componente. La lista de las etiquetas es:

\begin{itemize}
\item CP\_WIN,
\item CP\_LABEL
\item CP\_TEXTBOX
\item CP\_TERMINAL
\item CP\_BUTTON
\item CP\_INDICATOR
\item CP\_PROGRESSBAR
\end{itemize}

En la figura \ref{fig:ejemploEtiquetaQt} se observa un ejemplo de cómo se deben usar las etiquetas en los nombres de los componentes, donde primero va la etiqueta y después va el nombre que se desea colocar.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{./Figures/ejemploEtiquetaQt.png}
	\caption{Ejemplo de sintaxis de nombre para componente en Qt creator.}
	\label{fig:ejemploEtiquetaQt}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------

